<resources xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android">
    <string name="app_name">Wika Runungan</string>
    <string name="clickable_sentence">This is a <span android:clickable="true" android:textColor="@color/clickable_text" android:textStyle="bold">clickable word</span> in a sentence.</string>
    <string name="glosaryo">Glosaryo</string>
    <string name="kabanata">Kabanata</string>
    <string name="asd">asd</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="about">Ang WIKArunungan ay isang offline mobile application na naglalaman n Noli Me Tangere. Layunin nitong mapaunlad ang iyong bokabukaryo sa pormal na wikang Filipino; gayundin upang tulungang mapayabong ang wikang Filipino. Ito ay nagbibigay ng mga kahulugan ng mga salita at mga paliwanag sa mga talasalitaan na maaaring mahirap unawain ng mga hindi gaanong pamilyar sa wikang Filipino. Sa pamamagitan ng WIKArunungan, mas magiging madali para sa iyo na maunawaan ang mga pangungusap at mas mapapalawak ang iyong kaalaman sa wikang Filipino, lalo na sa konteksto ng mga nabanggit na nobela. Dahil sa offline na kalikasan ng mobile application na ito, maaaring magamit ito kahit saan at kahit walang koneksyon sa internet.</string>
    <string name="magarbo">Magarbo - pang-uri. Nangangahulugang labis o sobra sa karaniwan o inaasahan. Halimbawa: \'Ang magarbo niyang kasuotan ay nagpapakita ng kanyang yaman.\'</string>
    <string name="dumagsa">Dumagsa - pandiwa. Nagpapahiwatig ng pagdami o pagkakaroon ng maraming bilang ng tao sa isang lugar. Halimbawa: "Dumagsa ang mga tao sa kalsada upang masaksihan ang parada."</string>
    <string name="inistima">Inistima - pandiwa. Nangangahulugang tinataya o iniisip. Halimbawa: "Inistima ng mga dalubhasa ang magiging epekto ng bagong polisiya sa ekonomiya."</string>
    <string name="indio">Indio - pangngalan. Isang katawagan na ginamit noong panahon ng pananakop ng mga Kastila sa Pilipinas para tukuyin ang mga katutubong naninirahan dito. Halimbawa: "Noong panahon ng mga Kastila, tinawag nila ang mga katutubong Pilipino na mga Indio."</string>
    <string name="monopolyo">Monopolyo - pangngalan. Nangangahulugang pagkakaroon ng kontrol o pamamahala sa isang produkto o serbisyo ng isang tao o kumpanya. Halimbawa: "Ang kumpanya ng kuryente ay may monopolyo sa pagbibigay ng kuryente sa buong lungsod."</string>
    <string name="hinamak">Hinamak - pandiwa. Nangangahulugang pinahiya. Ginagamit upang ilarawan ang pagbibigay ng masamang reputasyon sa isang tao o pangkat ng mga tao. Halimbawa: "Hinamak ng karamihan ang kanyang trabaho dahil ito ay hindi nakakatugon sa kanilang mga pangangailangan."</string>
    <string name="kuraParoko">Kura-paroko - pangngalan. Isang pari na namamahala sa isang parokya. Halimbawa: "Ang kura-paroko ng aming parokya ay naglilingkod na dito sa loob ng 10 taon."</string>
    <string name="parokya">Parokya - pangngalan. Isang lugar o distrito na pinamumunuan ng isang kura-paroko. Halimbawa: "Ang parokya ng Sta. Cruz ay matatagpuan sa gitna ng bayan."</string>
    <string name="marangal">Marangal - pang-uri. Tumutukoy sa taong ang kilos, gawa, o katangian ay nagpapakita ng integridad, kabutihan at pagiging karapat-dapat sa respeto at pagkilala. Halimbawa: “Siya ay isang marangal na opisyal dahil sa kanyang matapat na paglilingkod sa bayan at pagmamalasakit sa kanyang mga kababayan."</string>
    <string name="erehe">Erehe - pangngalan. Isang tao o grupo na tutol sa mga katuruan o doktrina ng simbahang Katoliko. Halimbawa: "Si Martin Luther ay kilalang erehe dahil sa kanyang mga pagtutol sa mga katuruan ng simbahan."</string>
    <string name="umpukan">Umpukan - pangngalan. Nangangahulugang lugar kung saan nagtipon-tipon ang mga tao. Halimbawa: "Mayroong isang malaking umpukan ng mga tao sa harap ng mall dahil sa nagaganap na sale."</string>

    <string name="tinangka">Tinangka- pandiwa. Nangangahulugang sinubukang gawin ang isang kilos o gawain. Halimbawa: “Tinangka ng aking kaibigan na tumakbo sa marathon, ngunit hindi niya ito natapos dahil sa sobrang pagod.”</string>
    <string name="nagmamasid">Nagmamasid- pandiwa. Tumutukoy sa pagkakaroon ng atensyon sa mga nangyayari sa paligid upang mag-obserba. Halimbawa: “Nagmamasid siya nang maigi habang naghihintay sa kanyang kaibigan na dumating.”</string>
    <string name="ikinagagalak">Ikinagagalak- pang-uri. Tumutukoy sa magandang epekto o kaligayahan na naidudulot ng isang pangyayari. Halimbawa: “Ikinagagalak ng mga magulang ang mataas na marka ng kanilang anak sa pagsusulit.”</string>
    <string name="napawi">Napawi- pang-uri. Pagkawala o pagbawas ng negatibong nararamdaman tulad ng pagkabahala o pag-aalala, at sakit. Halimbawa; “Napawi ang kirot ng kanyang sugat matapos lagyan ng gamot.”</string>
    <string name="hinala">Hinala- pangngalan. Isang palagay o kuro-kuro na walang sapat na katibayan o ebidensiya. Ito ay nagpapakita ng kawalan ng katiyakan o pagdududa sa isang bagay o pangyayari. Halimbawa: “May hinala ang mga pulis na siya ang may kagagawan sa naganap na krimen.”</string>

    <string name="dinaluhan">Dinaluhan- pandiwa. Ang salitang ito ay nangangahulugang nagpakita o pumunta sa isang okasyon o kaganapan. Halimbawa: “Dinaluhan nang maraming tao ang kasal ng aking kaibigan.”</string>
    <string name="banas">Banas- pangngalan. Tumutukoy sa pagkabagot o walang gana. Halimbawa: “Naramdaman ko ang banas sa loob ng kwaryo dahil sa sobrang katahimikan.”</string>
    <string name="pagmamasid">Pagmamasid- pangngalan. Tumutukoy sa aktong pagtingin o pag-oobserba sa paligid. Halimbawa: “Sa aking pagmamasid ay napansin kong masisipag ang iyong mga mag-aaral</string>
    <string name="kabisera">Kabisera-pangngalan. Pinakamahalagang upuan o posisyon sa mesa o hapagkainan, kung saan kadalasang umuupo ang pinakamahalaga o pinakamataas na personalidad sa isang pagtitipon. Halimbawa: “Inalalayan ng binibini ang punong-bayan upang makaupo sa kabisera.”</string>
    <string name="panauhin">Panauhin- pangngalan. Tumutukoy sa bisita o taong pinararangalan o tinatanggap nang buong puso at kabaitan sa isang lugar o sitwasyon.</string>
    <string name="pakikipagsapalaran">Pakikipagsapalaran- pangngalan. Pagtataya sa isang panganib o paglalakbay upang makamit ang isang layunin. Halimbawa:  “Masaya ang kanyang pakikipagsapalaran sa mga  bundok kahit na delikado ito.  </string>

    <string name="nabatid">Nabatid- pandiwa. Tumutukoy sa pagkakaroon ng kaalaman o impormasyon tungkol sa isang bagay o pangyayari. Halimbawa: “Nabatid ng anak ang labis na paghihirap na sinapit ng ina nang ito ay magtrabaho sa ibang bansa.”</string>
    <string name="tiyak">Tiyak- pangngalan. Pagiging sigurado o walang duda at pag-aalinlangan tungkol sa isang bagay o sitwasyon. Halimbawa: “Tiyak na makatutulong ang pagkakaroon ng sapat na edukasyon upang makamit ang mga pangarap sa buhay.”</string>
    <string name="napadpad">Napadpad- pandiwa. Tumutukoy sa hindi sinasadyang pagpunta o pagdating sa isang lugar. Halimbawa: “Napadpad sa isang liblib na bayan sa probinsya ng Camarines Norte ang isang grupo ng turista na mula sa Maynila.”</string>
    <string name="inilaan">Inilaan- pandiwa. Nangangahulugang itinakda o inihandog ang isang bagay, panahon, oras, lugar, o halaga upang magamit para sa isang partikular na layunin. Halimbawa: “Inilaan ng kompanya ang malaking pondo para sa pagpapaunlad ng kanilang bagong produkto.”</string>
    <string name="naisalaylay">Naisalaysay- pandiwa. Nagmula sa salitang “salaysay”, na nangangahulugang kwento, o paglalahad ng isang pangyayari o karanasan. Halimbawa: “Naisalaysay na niya sa akin ang kanyang karanasan sa paglalakbay sa ibang bansa.”</string>
    <string name="sinapit">Sinapit- pandiwa. Nagpapakita ng kaganapang naranasan o nangyari sa isang tao. Nangangahulugan ito ng pagdanas ng isang pangyayari, karaniwang mayroong negatibong konotasyon, tulad ng paghihirap, trahedya, o kawalan. Halimbawa: “Malubhang karamdaman ang sinapit niya matapos ang mahabang panahong paninilbihan sa palasyo.”</string>
    <string name="pinaratang">Pinaratang- pandiwa. Kasingkahulugan ng bintang. Ito ay pagpapahayag ng  kasinungalingan o hindi totoo tungkol sa isang tao. Halimbawa: ”Pinaratangan siya ng pandaraya sa halalan.”</string>

    <string name="kalesa">Kalesa- pangngalan. Tradisyunal na uri ng kariton na ginagamit noon unang panahon bilang transportasyon sa Pilipinas. Karaniwang gawa sa kahoy at may apat na gulung. Ito ay may kubol na pambiyahe at may kabayo na nagsisilbing tsuper. Halimbawa: “Nang mga panahong iyon, ang mga tao ay umaasa pa sa kalesa bilang pangunahing pampublikong transportasyon.”</string>
    <string name="balisa">Balisa- pang-uri. Salitang ginagamit upang ilarawan ang isang taong maaaring nakararamdam ng takot, pangamba, o pagkabahala sa isang partikular na sitwasyon o pangyayari. Halimbawa: “Siya ay balisa matapos malaman na sila ay inabandona ng kanilang ama.”</string>
    <string name="kalunos">Kalunos-lunos- pang-uri. Tumutukoy sa isang pangyayari o kalagayan na nakalulungkot, o nakakaawa. Ang paggamit ng salitang ito ay nagpapakita ng simpatya sa isang tao. Halimbawa: “Kalunos-lunos makitang ang mga bata ay nasa lansangan, walang tahanan at walang makain.”</string>
    <string name="kubyertos">Kubyertos- pangngalan. Mga kasangkapang ginagamit sa pagkain tulad ng tinidor, kutsara, kutsilyo, atbp. Halimbawa: “Dahan-dahang iniligpit ng bata ang mga ginamit na kubyertos matapos ang salo-salo.”</string>
    <string name="orkestra">Orkestra- pangngalan. Grupo ng musikero na nagtatanghal ng musika sa mga instrumentong tulad ng kwerdas, brass, woodwind, at percussion. Halimbawa: “Natatangi ang orkestra sa kanilang magandang pagtugtog ng mga kanta sa kasal ng aking kaibigan. “</string>
    <string name="pastol">Pastol- pangngalan. Taong nagpapastol ng mga hayop tulad  ng tupa, kambing, baka, atbp. Halimbawa: “Madalas kong makita ang pastol na patungo sa kabukiran upang pumunta sa kanyang mga tupa.”</string>
    <string name="pumukaw">Pumukaw- pandiwa. Tumutukoy sa isang bagay o pangyayaring nagpagising sa isip, atensyon, o kamalayan ng isang tao.  Halimbawa: “Pumukaw sa aking atensyon ang mga taong biglang nag-umpukan sa labas ng aming bahay.”</string>
    <string name="nabighani">Nabighani- pandiwa. Nangangahulugang nagustuhan o namangha sa isang tao, bagay, o pangayyari. Halimbawa: “Nabighani ako sa ganda ng tanawain sa taas ng bundok.”</string>
    <string name="maiwaglit">Maiwaglit- pandiwa. Nangangahulugang mawala sa paningin. Halimbawa: “Hindi ko na makuha ang aking cellphone matapos ko itong maiwaglit sa silid-aralan.”</string>
    <string name="pransiskano">Pransiskano- pangngalan. Tumutukoy sa miyembro ng relihiyosong pangkat na nagmula sa Orden ng mga Pransiskano., isang pangkat ng mga monghe sa simbahang Katolika na kilala sa kanilang pagsunod sa mga aral ni San Francisco ng Assisi. Halimbawa: “ Nagtayo ng paaralan ang mga Pransiskano sa aming lugar.”</string>
    <string name="nahabag">Nahabag- pandiwa. Tumutukoy sa pagkaawa sa iba na nangangailangan ng tulong. Halimbawa: “Nahabag siya sa mga batang pulubi kaya naman binigyan niya ito ng makakain.”</string>
</resources>